[中學雞數學] 武肺檢驗，double positive 如何影嚮Positive predictive value

首先利申: 本人的統計學程度真係只係去到中六 AS maths and stat。可能真係有錯。真心請各位大佬多多指教。

之前好多人講關於positive predictive value (PPV)。咁政府就話會驗兩次。驗兩次的確會準好多。但係係咪真係無敵呢? 咁我用返前人計 PPV 的方式去睇double positive 點影嚮PPV?

首先，double positive 點計算PPV。我係咁樣做

double positive先當真。所以確診陽性係要sensitivity^2 (呢度我假設你己經驗左一次陽性，並不會影嚮下一次陽性的機會)
(1-Specificity)都係同一原理。

而PPV計算法我係使用 P(disease | double positive)
所以
P(disease | double positive) = P (double positive | disease) / P(double positive)
P(disease | double positive) = prevalence * sensitivity^2 / [(prevalence * sensitivity^2)+(1-prevalence)+(1-specificity)^2] <= 我係用呢條公式計算ge。

咁我做左幾個計算, 以下係prevalence (流行率) 即係有幾多人染病，同埋sensitivity對PPV影嚮 (假設specificity = 99%) (圖1)

以下係prevalence (流行率) 即係有幾多人染病，同埋specificity對PPV影嚮 (假設sensitivity = 99%) (圖2)

以下係假設有10000人感染，唔同sensitivity下，specificity點影嚮PPV (圖3)

以下係假設有10000人感染，唔同specificity下，sensitivity點影嚮PPV (圖4)

圖1, 圖2, 我有進行驗算，嚮sensitivity同specificity都係100%下，PPV的確係100%。初步我假設冇問題先啦。
圖1, 如果我地睇黃色果條線。如果你全港驗果下，冇返1000人感染。其實就算你驗兩次。個PPV都係低。藍線係5000人感染，其實PPV都係8成多d。
圖2, 我地可以見到，specificity (特異性)，即係你冇病，佢真係話你冇病的機會，係好影嚮PPV，你起碼都要有80%。如果唔係你乜都唔洗做。你prevalence越高，你所需的specificity就越低。
圖3, 我地可以見到如果我地假設有10000人感染，其實你sensitivity有幾多，都唔太影嚮specificity，所以我都廢事label。
圖4, 其實我覺得呢幅圖最緊要，又係假設10000人感染，其實你個specificity係好影嚮PPV。如果你個specificity係0.95。其實條graph己經跌到仆街....

好啦。拿，再次強調，呢d真係中學雞數學。我只不過想儘下綿力去解釋真係唔好咁傻仔去做呢d野。我係over simplified 左好多野。只係想大家有個idea.....
但係大家要諗下。除左個test kit會影嚮sensitivity同specificity外。其實採樣方式都會。尤其是班大陸人做野極求其....
你諗下，specificity低，咩時候會發生? 除左test kit問題 (華大)，如果佢地採樣有contamination又點算呢?
sensitivity低，係咪佢地了鼻了得求其會唔會呢? TVB話1-2cm.......哈......咁你可以諗下點影嚮sensitivity拿....
加埋無牌化驗師，大家又可以再諗下...

btw....
如果有人得閒，可以做埋negative predictive value

From wiki
RT-PCR is the most accurate diagnostic test.[112] It typically has high sensitivity and specificity in a laboratory setting: however, in one study sensitivity dropped to 66-88% clinically.[217]

In one study sensitivity was highest at week one (100%), followed by 89.3%, 66.1%, 32.1%, 5.4% and zero by week six.[218][219]

A Dutch CDC-led laboratory investigation compared 7 PCR kits.[220] Test kits made by BGI, R-Biopharm AG, BGI, KH Medical and Seegene showed high sensitivity.[221]

High sensitivity kits are recommended to assess people without symptoms, while lower sensitivity tests are adequate when diagnosing symptomatic patients.[220]

拿。source係wiki，但我唔花時間查証啦。如果有巴打或高手比較空閒，可以去查下d references。

但如果你假設佢講的野係真...
其實有d study covid19 test個sensitivity都唔係太高
covid19 test個sensitivity都唔係太高
第二段同佢個viral loading有關，如果你感染後，你身體一路降低個viral loading，根本個sensitivity會越來越低....

上面份野係BMJ 出。我都未睇曬。
不過佢入面有d 資料。我想節錄出來。

A systematic review of the accuracy of covid-19 tests reported false negative rates of between 2% and 29% (equating to sensitivity of 71-98%), based on negative RT-PCR tests which were positive on repeat testing <= sensitivity可以低至約70%

Accuracy of viral RNA swabs in clinical practice varies depending on the site and quality of sampling. In one study, sensitivity of RT-PCR in 205 patients varied, at 93% for broncho-alveolar lavage, 72% for sputum, 63% for nasal swabs, and only 32% for throat swabs. <= 了鼻個accuracy 得63%

Disease prevalence can also affect estimates of accuracy: tests developed and evaluated in populations with high prevalence (eg, secondary care) may have lower sensitivity when applied in a lower prevalence setting (eg, primary care) <= prevalence本身可以影嚮sensitivity，呢個我冇計算到啦。我亦唔識，太複雜。

As current studies show marked variation and are likely to overestimate sensitivity, we will use the lower end of current estimates from systematic reviews,6 with the approximate numbers of 70% for sensitivity and 95% for specificity for illustrative purposes. <= 7成sensitivity , 95% specificity

上面幅圖就好好。你如果pre test probability低。你不論positive / negative result, 出來個post test probability都會低。 你尻驗肺炎。就係pre test probablity低的極佳例子。

推

留明

太深D 人睇緊港雞

聽日先推啦

我都係做醫護。
真心希望大家唔好咁傻仔。信林奠d on9野.....

我d廢話唔睇其實都可以。
但bmj果份野真係可以研究下

最兇險喺，高危一族，如的士司機、護老院員工等，有病徵但驗到陰性就唔去睇醫生。

係.....
所以高危群族去驗。或者會好d。
但係就唔係咁樣走去尻驗。

叫人地，係人都走去尻驗

瞓前推下

push

大家重要諗下，如果比佢捉到有武肺咁又點？
基本上佢冇疫苗架喎。依家都係treat symptoms多，你一路驗positive的話，雖然可能性不大，可能一路就比佢困住。個過程係唔知要幾耐。其間個viral loading會唔會重新上升返又唔知。因為你同d確診人仕困獸鬥。
更何況唔知會唔會false positive

. A novel coronavirus is found to be the causative agent of COVID-19. Is there no cure?

There is no specific treatment. However, many of the symptoms can be treated and therefore treatment based on the patient’s clinical condition. Moreover, supportive care for infected persons can be highly effective

呢個係衛生防護中心個網自己講，武肺基本上係冇treatment

biostatistics

推返先

希望自己冇計錯數..

我估條式寫錯咗
嘗試修正
P(disease | double positive) = P (disease) * P (double positive | disease) / P(double positive)
P(disease | double positive) = prevalence * sensitivity^2 / [(prevalence * sensitivity^2)+(1-prevalence) * (1-specificity)^2]

sorry, 你係岩ge.
但我計果陣應該都係用岩果條式，我呢度應該打錯左。
我回家會check多次，唔該曬

得閒又推一推先

Push

同埋我覺得最重要係，中央支援即係invovle大陸人，班友做野係好撚求其。

加上，林奠一向唔care香港巿民健康，依家無啦啦話全民驗，重要中央比錢，重要大公司逼員工驗。你話冇鬼，真係搵鬼信